

## 参考答案

一、(8 分) 由数列极限定义证明:

$$\lim_{n \rightarrow \infty} (\sqrt{n^2 + 2n - 1} - n) = 1$$

证明: 由于  $\left| \sqrt{n^2 + 2n - 1} - n - 1 \right| = \frac{2}{\sqrt{n^2 + 2n - 1} + n + 1} < \frac{2}{n},$

故  $\forall \varepsilon > 0$ , 要使  $\left| \sqrt{n^2 + 2n - 1} - n - 1 \right| < \varepsilon$ , 只要  $\frac{2}{n} < \varepsilon$ , 即  $n > \frac{2}{\varepsilon}$ 。取  $N = \left[ \frac{2}{\varepsilon} \right] + 1$ ,

当  $n > N$  时,  $\left| \sqrt{n^2 + 2n - 1} - n - 1 \right| < \varepsilon$ , 故由数列极限定义知,  $\lim_{n \rightarrow \infty} (\sqrt{n^2 + 2n - 1} - n) = 1$ 。

二、计算题 (共 40 分)

1、计算数列极限 (每小题 5 分)

(1)  $\lim_{n \rightarrow \infty} \frac{2n^3 + 2n + 3}{3n^3 - n^2 - 1};$

解:  $\lim_{n \rightarrow \infty} \frac{2n^3 + 2n + 3}{3n^3 - n^2 - 1} = \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{2 + \frac{2}{n^2} + \frac{3}{n^3}}{3 - \frac{1}{n} - \frac{1}{n^3}} = \frac{2}{3}。$

(2)  $\lim_{n \rightarrow \infty} \cos(2n+1) \ln(1 + \frac{1}{n});$

解: 由于  $|\cos(2n+1)| \leq 1$ ,  $\lim_{n \rightarrow \infty} \ln(1 + \frac{1}{n}) = 0$ , 故  $\lim_{n \rightarrow \infty} \cos(2n+1) \ln(1 + \frac{1}{n}) = 0$ 。..... 5 分

(3)  $\lim_{n \rightarrow \infty} \frac{2^2 + 4^2 + 6^2 + \cdots + (2n)^2}{(n-1)^3};$

解: 根据 Stolz 定理,  $\lim_{n \rightarrow \infty} \frac{2^2 + 4^2 + 6^2 + \cdots + (2n)^2}{(n-1)^3} = \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{(2n)^2}{(n-1)^3 - (n-2)^3}$

$$= \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{4n^2}{n^3 - 3n^2 + 3n - 1 - (n^3 - 6n^2 + 12n - 8)} = \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{4n^2}{3n^2 - 9n + 7} = \frac{4}{3}。$$

(4)  $\lim_{n \rightarrow \infty} n \left( \frac{1}{n^2+1} - \frac{1}{n^2+2} + \frac{1}{n^2+3} - \frac{1}{n^2+4} + \cdots + (-1)^{n-1} \frac{1}{n^2+n} \right)$

解: 当  $n$  为偶数时,  $0 < \left( \frac{1}{n^2+1} - \frac{1}{n^2+2} \right) + \left( \frac{1}{n^2+3} - \frac{1}{n^2+4} \right) + \cdots + \left( \frac{1}{n^2+n-1} - \frac{1}{n^2+n} \right)$   
 $= \frac{1}{n^2+1} - \left( \frac{1}{n^2+2} - \frac{1}{n^2+3} \right) - \cdots - \left( \frac{1}{n^2+n-2} - \frac{1}{n^2+n-1} \right) - \frac{1}{n^2+n} < \frac{1}{n^2+1};$

当  $n$  为奇数时,  $0 < \left( \frac{1}{n^2+1} - \frac{1}{n^2+2} \right) + \cdots + \left( \frac{1}{n^2+n-2} - \frac{1}{n^2+n-1} \right) + \frac{1}{n^2+n}$   
 $= \frac{1}{n^2+1} - \left( \frac{1}{n^2+2} - \frac{1}{n^2+3} \right) - \cdots - \left( \frac{1}{n^2+n-1} - \frac{1}{n^2+n} \right) \leq \frac{1}{n^2+1}。$

故对一切正整数  $n$ , 有

$$0 < \frac{1}{n^2+1} - \frac{1}{n^2+2} + \frac{1}{n^2+3} - \cdots + (-1)^{n-1} \frac{1}{n^2+n} \leq \frac{1}{n^2+1},$$

$$0 < n\left(\frac{1}{n^2+1} - \frac{1}{n^2+2} + \frac{1}{n^2+3} - \cdots + (-1)^{n-1} \frac{1}{n^2+n}\right) \leq \frac{n}{n^2+1}.$$

又  $\lim_{n \rightarrow \infty} \frac{n}{n^2+1} = 0$ , 故由夹逼定理知,

$$\lim_{n \rightarrow \infty} n\left(\frac{1}{n^2+1} - \frac{1}{n^2+2} + \frac{1}{n^2+3} - \cdots + (-1)^{n-1} \frac{1}{n^2+n}\right) = 0.$$

2. 计算下列函数极限 (每小题 5 分):

$$(1) \lim_{x \rightarrow 1} \frac{x^2 - 1}{3x^2 - x - 2}$$

$$\text{解: 原式} = \lim_{x \rightarrow 1} \frac{(x-1)(x+1)}{(x-1)(3x+2)} = \lim_{x \rightarrow 1} \frac{x+1}{3x+2} = \frac{2}{5}.$$

$$(2) \lim_{x \rightarrow 0} \frac{\cos 4x + \sin^2 x - 1}{x^2}$$

$$\begin{aligned} \text{解: 原式} &= \lim_{x \rightarrow 0} \frac{(\cos 4x + \sin^2 x + 1)'}{(x^2)'} = \lim_{x \rightarrow 0} \frac{-4\sin 4x + 2\sin x \cos x}{2x} \\ &= \lim_{x \rightarrow 0} \frac{(-4\sin 4x + 2\sin x \cos x)'}{(2x)'} = \lim_{x \rightarrow 0} \frac{-16\cos 4x + 2\cos 2x}{2} = -7. \end{aligned}$$

$$(3) \lim_{x \rightarrow 0} \frac{\ln(1 + \tan^2 x)}{(e^{2x} - 1)\sin 3x}$$

解: 由于当  $x \rightarrow 0$  时,  $\ln(1 + \tan^2 x) \sim \tan^2 x \sim x^2$ ,  $e^{2x} - 1 \sim 2x$ ,  $\sin 3x \sim 3x$

$$\text{从而原式} = \lim_{x \rightarrow 0} \frac{x^2}{2x \cdot 3x} = \frac{1}{6}.$$

$$(4) \lim_{x \rightarrow 0} \left(e^x - x - \frac{1}{3}x^2\right)^{\frac{1}{x^2}}$$

$$\text{解: 原式} = \lim_{x \rightarrow 0} e^{\frac{\ln(e^x - x - \frac{x^2}{3})}{x^2}} = e^{\lim_{x \rightarrow 0} \frac{\ln(e^x - x - \frac{x^2}{3})}{x^2}},$$

$$\text{又} \lim_{x \rightarrow 0} \frac{\ln(e^x - x - \frac{x^2}{3})}{x^2} = \lim_{x \rightarrow 0} \frac{[\ln(e^x - x - \frac{x^2}{3})]'}{(x^2)'} = \lim_{x \rightarrow 0} \frac{e^x - 1 - \frac{2}{3}x}{2x(e^x - x - \frac{1}{3}x^2)} = \frac{1}{6},$$

$$\text{故原式} = e^{\frac{1}{6}}.$$

三、求解题 (每题 10 分, 共 20 分):

1. 设  $f(x) = x^2 e^{3x}$ , 试求  $f(x)$  的  $n$  阶微分  $d^n f(x)$ 。

解: 首先,  $df(x) = (x^2 e^{3x})' dx = (3x^2 e^{3x} + 2x e^{3x}) dx = x e^{3x} (3x + 2) dx$ 。

$$\begin{aligned} \text{当 } n \geq 2 \text{ 时, } d^n f(x) &= (x^2 e^{3x})^{(n)} dx^n = \left[ \sum_{k=0}^n C_n^k (e^{3x})^{(n-k)} (x^2)^{(k)} \right] dx^n \\ &= [C_n^0 (e^{3x})^{(n)} x^2 + C_n^1 (e^{3x})^{(n-1)} (x^2)' + C_n^2 (e^{3x})^{(n-2)} (x^2)''] dx^n \\ &= 3^{n-2} e^{3x} (9x^2 + 6nx + n(n-1)) dx^n. \end{aligned}$$

2. 设函数  $y = f(x)$  由参数方程  $x = 2t - \cos t, y = 1 + \sin^2 t$  确定, 求其二阶导数  $\frac{d^2 y}{dx^2}$ 。

解: 首先  $\frac{dy}{dx} = \frac{(1 + \sin^2 t)'}{(2t - \cos t)'} = \frac{2 \sin t \cos t}{2 + \sin t} = \frac{\sin 2t}{2 + \sin t}$ ,

$$\text{从而 } \frac{d^2 y}{dx^2} = \left( \frac{\sin 2t}{2 + \sin t} \right)' \frac{1}{(2t - \cos t)'} = \frac{4 \cos 2t + 2 \sin t \cos 2t - \sin 2t \cos t}{(2 + \sin t)^3}.$$

四、证明题 (每题 8 分, 共 32 分):

1. 设  $0 < x_1 < 2, x_{n+1} = 1 - \sqrt{1 - \frac{1}{2} x_n}$ ,  $n = 1, 2, \dots$ , 证明: 数列  $\{x_n\}$  收敛, 并求其极限。

解: 易见, 当  $n \geq 2$  时,  $0 < x_n < 1$ 。又

$$x_{n+1} = 1 - \sqrt{1 - \frac{1}{2} x_n} = \frac{x_n}{2(1 + \sqrt{1 - \frac{1}{2} x_n})} < x_n,$$

可见数列  $\{x_n\}$  严格单调减少且有界, 故数列  $\{x_n\}$  收敛。

令  $\lim_{n \rightarrow \infty} x_n = l$ , 则由 (1) 知,  $0 \leq l \leq x_2 < 1$ 。在题给递推关系式两边令  $n \rightarrow \infty$  可得:

$$l = 1 - \sqrt{1 - \frac{1}{2} l}, \text{ 由此解得 } l = 0, \text{ 所以 } \lim_{n \rightarrow \infty} x_n = 0.$$

2. 证明函数  $\ln(x^2 + 1)$  在  $[0, +\infty)$  上一致连续。

证:  $\forall x_1, x_2 \in [0, +\infty), x_1 < x_2$ , 由 Lagrange 微分中值定理可知,  $\xi \in (x_1, x_2)$ , 使得

$$\ln(x_2^2 + 1) - \ln(x_1^2 + 1) = \frac{2\xi}{\xi^2 + 1} (x_2 - x_1) \leq x_2 - x_1.$$

由此可知, 当  $x_1, x_2 \in [0, +\infty)$  时,  $|\ln(x_1^2 + 1) - \ln(x_2^2 + 1)| \leq |x_1 - x_2|$ 。

$\forall \varepsilon > 0$ , 令  $\delta = \varepsilon$ , 当  $x_1, x_2 \in [0, +\infty), |x_1 - x_2| < \delta$  时,  $|\ln(x_1^2 + 1) - \ln(x_2^2 + 1)| \leq |x_1 - x_2| < \varepsilon$ , 故  $\ln(x^2 + 1)$  在  $[0, +\infty)$  上一致连续。

3. 设  $f(x)$  在  $[0, 1]$  上连续, 在  $(0, 1)$  上可导,  $f(0) = -1, f(1) = 0$ , 证明:

(1) 存在  $c \in (0, 1)$ , 使得  $f(c) = -c$ ;

(2) 存在  $\xi \in (0, c)$ , 使得  $f'(\xi) = -\frac{2\xi - 1}{c}$ 。

证：(1) 令  $F(x) = f(x) + x$ ，则  $F(x)$  在  $[0, 1]$  上连续，且  $F(0) = -1 < 0, F(1) = 1 > 0$ ，故由连续函数零点存在定理知，存在  $c \in (0, 1)$ ，使得  $F(c) = 0$ ，即有  $f(c) = -c$ 。

(2) 令  $G(x) = cf(x) + x^2 - x$ ，则  $G(x)$  在  $[0, c]$  上连续，在  $(0, c)$  上可导。又

$$G(0) = cf(0) = -c, \quad G(c) = cf(c) + c^2 - c = -c, \quad G(0) = G(c),$$

从而由 Rolle 定理知，存在  $\xi \in (0, c)$ ，使得  $G'(\xi) = 0$ ，即得  $f'(\xi) = -\frac{2\xi - 1}{c}$ 。

4. (1) 设  $0 < \alpha < 1$ ，证明：当  $x > 0$  时，

$$1 - \alpha x < \frac{1}{(1+x)^\alpha} < 1 - \alpha x + \frac{\alpha(\alpha+1)}{2} x^2;$$

(2) 利用 (1) 计算极限  $\lim_{n \rightarrow \infty} \left( \frac{1}{\sqrt{n^2+1}} + \frac{1}{\sqrt{n^2+2}} + \cdots + \frac{1}{\sqrt{n^2+n}} \right)^n$ 。

证：(1) 写出函数  $f(x) = \frac{1}{(1+x)^\alpha}$  在  $x=0$  处一阶带 Lagrange 余项的 Taylor 公式：

$$\frac{1}{(1+x)^\alpha} = f(0) + f'(0)x + \frac{f''(\theta x)}{2!} x^2 = 1 - \alpha x + \frac{\alpha(\alpha+1)}{2(1+\theta x)^{\alpha+2}} x^2 \quad (0 < \theta < 1)。$$

由于  $0 < \alpha < 1$ ，故当  $x > 0$  时， $0 < \frac{\alpha(\alpha+1)}{2(1+\theta x)^{\alpha+2}} x^2 < \frac{\alpha(\alpha+1)}{2} x^2$ ，即有

$$1 - \alpha x < \frac{1}{(1+x)^\alpha} < 1 - \alpha x + \frac{\alpha(\alpha+1)}{2} x^2。$$

(2) 由 (1) 知，对于正整数  $n, k$ ，有

$$\frac{1}{n} \left( 1 - \frac{k}{2n^2} \right) < \frac{1}{\sqrt{n^2+k}} = \frac{1}{n\sqrt{1+\frac{k}{n^2}}} < \frac{1}{n} \left[ 1 - \frac{k}{2n^2} + \frac{\frac{1}{2} \left( \frac{1}{2} + 1 \right)}{2} \cdot \frac{k^2}{n^4} \right] = \frac{1}{n} \left( 1 - \frac{k}{2n^2} + \frac{3k^2}{8n^4} \right)。$$

$$\text{由于 } \sum_{k=1}^n \frac{1}{n} \left( 1 - \frac{k}{2n^2} \right) = 1 - \frac{n(n+1)}{4n^3} = 1 - \frac{n+1}{4n^2},$$

$$\sum_{k=1}^n \frac{1}{n} \left( 1 - \frac{k}{2n^2} + \frac{3k^2}{8n^4} \right) < 1 - \frac{n+1}{4n^2} + \frac{n \cdot 3n^2}{8n^5} = 1 - \frac{n+1}{4n^2} + \frac{3}{8n^2},$$

$$\text{故有 } \left( 1 - \frac{n+1}{4n^2} \right)^n < \frac{1}{\sqrt{n^2+1}} + \frac{1}{\sqrt{n^2+2}} + \cdots + \frac{1}{\sqrt{n^2+n}} < \left( 1 - \frac{n+1}{4n^2} + \frac{3}{8n^2} \right)^n。$$

又  $\lim_{n \rightarrow \infty} \left( 1 - \frac{n+1}{4n^2} \right)^n = e^{-\frac{1}{4}}$ ， $\lim_{n \rightarrow \infty} \left( 1 - \frac{n+1}{4n^2} + \frac{3}{8n^2} \right)^n = e^{-\frac{1}{4}}$ ，于是根据夹逼定理得：

$$\lim_{n \rightarrow \infty} \left( \frac{1}{\sqrt{n^2+1}} + \frac{1}{\sqrt{n^2+2}} + \cdots + \frac{1}{\sqrt{n^2+n}} \right)^n = e^{-\frac{1}{4}}。$$